\part{Apprentissage artificiel}

\section{Contexte: Apprentissage Artificiel}
(= Apprentissage automatique = Machine Learning)

Utilisé partout: Siri, anti-spam, moteurs de recherches.

\begin{itemize}
  \item Classificiation
  ex: classification image, si c'est un chien, un camion, une balle... et la machine peut classer l'image dans la bonne catégorie
  Classer un élément
  Attribuer une classe
  \item Régression

  Attribuer ou <em>prédire</em> une valeur continue
  ex: prédire la météo, prédire les cours de la bourse, ...
  Compilateurs (ex: C) ont du machine learning
  Applications militaires: biométrie, renseignement, ....
\end{itemize}


\begin{itemize}
  \item Apprendre pour prédire une grandeur pour une observation.
  \item Prédiction = Inférence
  \item Apprentissage a partir de données
\end{itemize}

$\rightarrow$ supervisé: pour chaque exemple , réponse .
$\rightarrow$ non-supervisé: pas de bonne réponse connue.


\section{Exemples}

\subsection{Classification binaire}

\begin{itemize}

  \item Détection de spam
  \begin{itemize}
    \item Entrée: un mail
    \item Sortie: Deux classes {spam, ham}
  \end{itemize}

  $\rightarrow$ Classification binaire

  L'objet à classer est transformé en $\vec{x}$ (vecteur)

  $\vec{x}$ = la représentation, chaque composante est une caractérstique numérique.

  \item Rangement de mails par importance

  \begin{itemize}
  \item Entrée: un mail
  \item Sortie: un degré d'importance
  \end{itemize}

  \item Reconnaissance de chiffres manuscrit isolés
  \begin{itemize}
  \item Entrée: une image d'un chiffre
  \item Sortie: 10 classes (les nombres de 0 à 9)
  \end{itemize}

\end{itemize}



\subsection{Classification multi-classe}

\begin{itemize}

\item Repérer les visages dans une photo
\begin{itemize}
\item Entrée: une image
\item Sortie: un rectangle englobant par visage
\end{itemize}

\item Reconnaître les visages dans une image
\begin{itemize}
\item Entrée: Image, les rectangles de l'étape d'avant
\item Sortie: une classe par personne
\end{itemize}

\end{itemize}

IA et robotique

ex: voiture autonome (google car!), joueur automatique dans un jeu

\section{Définitions}
une observation $ \vec{x} \in \mathbb{R}^d$ ($d$ valeurs)

Inférence = prédire une classe: $y \in Y$

$Y$ : l'ensemble des classes possibles, discret, fini, et connue.

Apprentissage: trouver une fonction

$\vec{x} \mapsto y $  à partir de couple $ (\vec{x}, \widetilde{y}) $ d'apprentissage

Données ou corpus d'apprentissage  $ D = ( (\vec{x}_{i}, \widetilde{y}_{i}) )_{i=1} $

Entraînement: repdoduire les connaissance de  $D$

Apprentissage: entraîner + généraliser à des  $\vec{x} \not\in D $

Apprendre = crée un modèle / fonction  $f$

Un modèle: faire une hypothèse sur  $f$

Cette fonction est défini par un ensemble de paramètres

Apprendre = fixer ces paramètres

"Il n'y a pas d'apprentissage sans hypothèses"


\section{Exemple de l'étudiant}

Un étudiant  $ = \vec{x} = \left(\begin{array}{c} x_1 \\ x_2 \end{array} \right) = \left(\begin{array}{c} CC \\ exam \end{array} \right) $

La classe $ y \in \{+1, -1\} $

Modalités CC sont inconnues

Un ensemble d'apprentissage $ D = (\vec{x_i}, \widetilde{y}_i )^{N}_{i=1} $

$ \widetilde{y}_i $ représente la bonne réponse associée à $ \vec{x}_i $

Apprentissage:




\begin{tikzpicture}
  \draw[->] (0,0) to (1, 0);
  \node[left] at (0,0) {$\vec{x_i}$};

  \draw[->] (1, 0.5) rectangle (3,-0.5);
  \node at (2, 0) {modèle};

  \draw[->] (3,0) to (4,0);
  \node[right] at (4, 0) {$y_i$};

  \node[below right] at (4, -2) {$\widetilde{y_i}$};
  \draw[->] (4, -2) to (4,-0.1);

\end{tikzpicture}

Inférence (prédiction): Prédire y pour des $\vec{x}$ qu'on a pas vu.

Hypothèses sur le modèle

à chaque note on associe un poid

$w_1$ pour $x_1$

$w_2$ pour $x_2$


l'étudiant a un potentiel $w_1 x_1 + w_2 x_2$

l'etudiant valide si son potentiel est $ > alpha $


\begin{align*}
y &= +1 si w_1x_1 + w_2x_2 > alpha \\
y &=-1 sinon
\end{align*}



ex: $w_1 = w_2 = 0.5$ et $alpha = 10$

Modèle linéaire: $w_1$, $w_2$ et $alpha$ $\leftarrow$ paramètres à apprendre

\section{Modèle neuronale}

le neurone est une cellule
\begin{itemize}
	\item il a des entrées
	\item une sortie
\end{itemize}

A. N: Cerveau : $10^11$ neurones, $10^4$ synapses par neurones



\subsection{Un modèle formel de neurone (artificiel)}

\begin{figure}
\begin{tikzpicture}
  \draw[->] (0,3) to (1, 3) to (2,1);
  \node[left] at (0,3) {$x_1$};
  \node[above] at (1,3) {$w_1$};

  \draw[->] (0,2) to (1, 2) to (2,1);
  \node[left] at (0,2) {$x_2$};
  \node[above] at (1,2) {$w_2$};

  \draw[->] (0,1) to (1, 1) to (2,1);
  \node[left] at (0,1) {$x_3$};
  \node[above] at (1,1) {$w_3$};

  \draw[->] (0,0) to (1, 0) to (2,1);
  \node[left] at (0,0) {\vdots};


  \draw[->] (0,-1) to (1, -1) to (2,1);
  \node[left] at (0,-1) {$x_n$};
  \node[above] at (1,-1) {$w_n$};

  \draw (4,1) ellipse (2cm and 1cm);

  \draw[->] (6,1) to (8,1);
  \node[above] at (7,1) {Sortie};

  \node at (10, 1.5) {Le potentiel $\sum^d_{k_1} w_k x_k$};

  \node at (11, 0.5) {L'activation est fonction du potentiel };
  \node at (11, 0) {$y = f(\sum^d_{k_1} w_k x_k)$};

\end{tikzpicture}
\caption{Image de neurone artificiel}
\end{figure}

Exemple:
\begin{align*}
y &= +1 si sum_{k=1}^d ( w_k x_k ) > alpha \\
  &= -1 sinon
\end{align*}


\begin{figure}
\begin{tikzpicture}

\draw[->] (0, -2) to (0, 2);
\draw[->] (-2, 0) to (4, 0);

\draw[blue] (-2, -1) to (2, -1) to (2, 1) to (4,1);

\node[left] at (0, -1) {-1};
\node[left] at (0, 1) {+1};

\node[right] at (2, -0.5) {$\alpha$};

\node[right] at (4,0) {$\sum_k w_k x_k$};
\node[above] at (0, 2) {y};

\end{tikzpicture}
\caption{Potentiel}
\end{figure}


\subsection{Notations standard}
Remarque:

\begin{align*}
y &= -1 \text{ si } - \alpha + \sum_{k=1}^d ( w_k x_k) > 0  \\
\Leftrightarrow y &= +1 \text{ si } w_0 + \sum_{k=1}^d (w_k x_k) > 0 \text{$( -\alpha$ devient $w_0)$} \\
y &= +1 \text{ si } \vec{w} \vec{x} > 0
\end{align*}

\text{avec} $\vec{w} =
\left(
\begin{array}{c}
w_0 \\
w_1 \\
\vdots \\
w_d
\end{array}
\right)
\text{ et } \vec{x} =
\left(
\begin{array}{c}
x_0 = 1\\
x_1 \\
\vdots \\
x_d
\end{array}
\right)$

\begin{figure}
\begin{tikzpicture}
  \draw[->] (0,3) to (1, 3) to (2,1);
  \node[left] at (0,3) {$x_0 = 1$};

  \draw[->] (0,2) to (1, 2) to (2,1);
  \node[left] at (0,2) {$x_1$};

  \draw[->] (0,1) to (1, 1) to (2,1);
  \node[left] at (0,1) {$x_2$};

  \draw[->] (0,0) to (1, 0) to (2,1);
  \node[left] at (0,0) {\vdots};


  \draw[->] (0,-1) to (1, -1) to (2,1);
  \node[below] at (0,-1) {$x_d$};

  \draw (4,1) ellipse (2cm and 1cm);
  \node at (4,1) {$\sum^d_{k=0} w_k x_k$};

  \draw[->] (6,1) to (8,1);
  \node[right] at (8,1) {$y = +1$ si $\vec{w}\vec{x} > 0$};
  \node[right] at (8,0.5) {$y = -1$ sinons};

  \draw[latex'-latex',double] (4,0) to (4, -1);
  \node[below] at (4, -1) {$\vec{w}\vec{x}$};

\end{tikzpicture}
\caption{Image de neurone artificiel 2}
\end{figure}

Apprentissage: déduire $\vec{w}$ (l'ensemble des paramètres du modèle) à partir d'exemples

$D = (\vec{x}_i, \widetilde{y}_i)$
\subsection{Apprentissage}
\subsubsection{Erreur d'apprentissage}
Prenons un exemple d'apprentissage de $D$ : $\vec{x}_i$

\begin{itemize}
\item Calcul la réponse des modèles
$y_i = +1 \vec{w}\vec{x}_i < 0 et -1 sinon $
\item Si $y_i = \widetilde{y}_i$, j'ai bon, sinon j'ai fait une erreur de $ | \vec{w}\vec{x}| $
\end{itemize}

\begin{figure}
\begin{tikzpicture}

\draw[->] (0, -2) to (0, 2);
\draw[->] (-2, 0) to (4, 0);

\draw[blue] (-2, -1) to (2, -1) to (2, 1) to (4,1);

\node[left] at (0, -1) {-1};
\node[left] at (0, 1) {+1};

\node[right] at (4,0) {$ w_k x_k$};

\draw (2.9, 0.1) to (3.1, -0.1);
\draw (2.9, -0.1) to (3.1, 0.1);

\draw[<->] (2, -0.75) to (3, -0.75);
\draw[<->] (3, -0.72) to (3, 0);

\end{tikzpicture}
\caption{Evaluation d'erreur}
\end{figure}

L'objectif: $\widetilde{y}_i$ et $\vec{w} \vec{x}_i$ soient de même signe $\Leftrightarrow \widetilde{y}_i \vec{w} \vec{x}_i < 0$

Fonction d'erreur $E(\vec{x}_i, \widetilde{y}_i)$

$E(\vec{x}_i, \widetilde{y}_i) = 0 si \widetilde{y} \vec{w} \vec{x}_i < 0 , sinon = - \widetilde{y}_i \vec{w} \vec{x}_i $

$E(\vec{x}_i, \widetilde{y}_i)$ est l'erreur faite sur l'exemple $(\vec{x}_i, \widetilde{y}_i )$

Objectif: minimiser l'erreur pour tous les exemples
\subsubsection{Algorithme du Perceptron}
\begin{itemize}
	\item Initialise $\vec{w}$
	\item nbErreur = 1 // le nombre d'erreur sur D
	\item Tant que nbErreur != 0
\end{itemize}

$nbErreurs = epoque(D, \vec{w} )$

\begin{itemize}
  \item Retourner $\vec{w}$
\end{itemize}


$epoque(D, \vec{w})$

\begin{itemize}
  \item e = 0 //valeur de retour
  \item Pour chaque ($\vec{x}_i, \widetilde{y}_i$) $\in D$
\end{itemize}

Calculer $P = \vec{w} \vec{x}_i$ // le potentiel

Si $p * \widetilde{y}_i <= 0$ // erreur

e++

$\vec{w} = \vec{w} + \widetilde{y}_i \vec{x}_i$
\begin{itemize}
  \item retourne e
\end{itemize}
Si la solution existe, l'algorithme converge en un nombre fini d'époque


Rappel

Une image à classer $ \vec{x} = vecteur-column(1, x_1, x_2, ..., x_n) $

Un modèle paramtré par $\vec{w} = vecteur.colimn(w_1, w_2, ..., w_d) $

un critère de décisions: $\vec{w}\vec{x} > 0 =>; y = +1 $

$\vec{w}{x} < 0 \Rightarrow y = -1$

Demande d'apprentissage     $ D = \{ (\vec{x}, \widetilde{y})^{N}_{i=1} \}$


$N = 4$ points d'apprentissage

 $D = \left\{
 \underbracket{ \left( \veccolbi{0}{0}, -1 \right) }_{\vec{x}_i, \widetilde{y}_i},
 \underbracket{ \left( \veccolbi{0}{1}, -1 \right) }_{\vec{x}_i, \widetilde{y}_i},
 \underbracket{ \left( \veccolbi{1}{0}, -1 \right) }_{\vec{x}_i, \widetilde{y}_i},
 \underbracket{ \left( \veccolbi{1}{1}, -1 \right) }_{\vec{x}_i, \widetilde{y}_i}
 \right\}$


Remarque:

en 2D $\vec{w} = \veccolter{w_0}{w_1}{w_2}$ $\vec{x} = \veccolbi{1}{x_1}{x_2}$

$ \vec{w} \vec{x} =  \underbrace{w_0 + w_1 x_1 + w_2 x_2}_{\text{équation une droite} }  = 0 $ (frontière de décision)

Les paramètres $\vec{w}$ définissent une droite (de manière plus général un hyperplan)

$\vec{w}$ correspond à la droite passant par $(1.5, 0)$ et $(0, 1.5)$

\begin{enumerate}
  \item Calculer $\vec{w}$, faire une figure
  \item Que représente $w_0$ puis $(w_1, w_2)$
\end{enumerate}


1)

\scalebox{1.5} {
\begin{tikzpicture}[dot/.style={circle,inner sep=1pt,fill,name={#1}, label=#1},
  extended line/.style={shorten >=-#1,shorten <=-#1},
  extended line/.default=1cm]

\draw[->] (0, -1) to (0, 4);
\draw[->] (-1, 0) to (6, 0);
\node[above] at (0, 4) {$x_2$};
\node[right] at (6, 0) {$x_1$};


\node[dot=A, left] at (0,0) {};
\node[dot=C, left] at (0, 1) {};
\node[dot=B] at (1, 0) {};
\node[dot=D] at (1, 1) {};

\node[above right, red] at (0,0) {\small -1};
\node[below right, red] at (0, 1) {\small -1};
\node[above left, red] at (1, 0) {\small 1};
\node[below left, red] at (1, 1) {\small 1};

\draw (-0.1, 1.5) -- (0.1, 1.5) node[left] at (0, 1.5) {1.5};
\draw (1.5, -0.1) -- (1.5, 0.1)  node[below] at (1.5, 0) {1.5};

\node[below left] at (0, 0) {0};

\draw[extended line=2cm] (0, 1.5) to (1.5, 0);

\draw ($(0, 1.5)!(A)!(1.5, 0)$) -- (A) ;

\draw [decorate,decoration={brace,mirror},blue](0,0) -- ($(0, 1.5)!(A)!(1.5, 0)$) node[midway] (T) {};

\draw[->, dashed, bend right=40] (T) to (1.6,2);
\node[below] (math) at (1.6, 3) {$\frac{\abs{w_o}}{\norm{\vec{u}}} = \frac{\abs{w_0}}{\sqrt{w_1^2 + w_2^2}}$};

\coordinate (AA) at (0, 1.5);
\coordinate (CC) at ($(0,1.5)!(A)!(1.5,0)$) ;
\coordinate (BB) at (A);


\tkzMarkRightAngle[fill=violet,size=0.2](AA,CC,BB)% square angle here

\draw[->] ($(0, 1.5)!(1.8, .75)!(1.5, 0)$) -- (1.8, .75) node[below] {$\vec{u}$};

\end{tikzpicture}
} %end scalebox


2)

$ \left \{ \begin{array}{c}
w_0 + 1.5 w_1 = 0 \\
w_0 + 1.5 w_2 = 0
\end{array}\right.$

$\Leftrightarrow w_1 = w_2 = -\frac{2}{3} w_0 $


Faire un choix

$w_0 = -3 \Rightarrow w_1 = w_2 = 2$

$\vec{w} = \veccolter{ -3 \tikzmark{biais}}{2}{2}  \veccolbi{ \tikzmark{bi} biais}{\vec{u}}$

\begin{tikzpicture}[overlay,remember picture]
  \draw[->] (biais.north) to (bi.north);
\end{tikzpicture}


3)
Calculer $\vec{w} \vec{x}$ pour A, B, C, D

Pour A:
\begin{align*}
\vec{w} \vec{x} & = \veccolter{-3}{2}{2} \veccolter{1}{0}{0} \\
& = -3 * 1 + 2 * 0 + 2 * 0 \\
& = -3 < 0 \\
& \Leftrightarrow y = -1
\end{align*}

Pour B:

\begin{align*}
\vec{w} \vec{x} & = \veccolter{-3}{2}{2} \veccolter{1}{1}{0} \\
-3 + 2 & = -1 < 0 \\
& \Leftrightarrow y = -1
\end{align*}


Pour C:

\begin{align*}
  \vec{w} \vec{x} = -1 \Rightarrow y = -1
\end{align*}

Pour D:

\begin{align*}
\vec{w} \vec{x} & = \veccolter{-3}{2}{2} \veccolter{1}{1}{1} \\
& = +1 > 0\\
& \Leftrightarrow y = +1
\end{align*}


\begin{tikzpicture}[  extended line/.style={shorten >=-#1,shorten <=-#1},
  extended line/.default=1cm]

\draw[->] (0, -1) to (0, 3);
\node[above] at (0, 3) {$x_2$};
\draw[->] (-1, 0) to (3, 0);
\node[right] at (3,0) {$x_1$};
\draw[extended line=3cm] (0, 1.5) to (1.5, 0);
\draw[->] ($(0, 1.5)!(1.8, .75)!(1.5, 0)$) -- (1.8, .75) node[right, midway] {$\vec{u} \begin{array}{c} w_1 \\ w_2 \end{array}$};

\foreach \x in {0,1,2,3,4}
  \foreach \y in {0, 1, 2, 3, 4}
    \draw[red] ($(0, 1.5)!(\x, \y)!(1.5, 0)$) -- (\x ,\y);

\foreach \x in {-0,-1,-2,-3,-4}
  \foreach \y in {-0, -1, -2, -3, -4}
    \draw[blue] ($(0, 1.5)!(\x, \y)!(1.5, 0)$) -- (\x ,\y);

\node at (3, 3) {$ y = +1;$ $(\vec{w}\vec{x} > 0)$};
\node at (-1, -1) {$ y = -1;$ $\vec{w}\vec{x} < 0)$};

\end{tikzpicture}


4) Comment interpréter $\vec{w}\vec{x}$

Le signe de $\vec{w}\vec{x} \Rightarrow y$
Que signifie la valeur de $\vec{w}\vec{x}$?

\scalebox{2}{

%généré avec geogebra
\definecolor{qqwuqq}{rgb}{0.,0.392156862745,0.}
\definecolor{qqqqff}{rgb}{0.,0.,1.}
\definecolor{xdxdff}{rgb}{0.490196078431,0.490196078431,1.}
\begin{tikzpicture}[line cap=round,line join=round,>=triangle 45,x=1.0cm,y=1.0cm]
\draw[->,color=black] (-0.71492799266,0.) -- (2.63739858676,0.);
%\foreach \x in {-0.6,-0.4,-0.2,0.2,0.4,0.6,0.8,1.,1.2,1.4,1.6,1.8,2.,2.2,2.4,2.6}
%\draw[shift={(\x,0)},color=black] (0pt,-2pt);
\draw[->,color=black] (0.,-0.719529430736) -- (0.,1.81590677175);
%\foreach \y in {-0.6,-0.4,-0.2,0.2,0.4,0.6,0.8,1.,1.2,1.4,1.6,1.8}
%\draw[shift={(0,\y)},color=black] (2pt,0pt) -- (-2pt,0pt);
\clip(-0.71492799266,-0.719529430736) rectangle (2.63739858676,1.81590677175);
\draw[color=qqwuqq,fill=qqwuqq,fill opacity=0.1] (1.08538926065,0.970442179006) -- (1.11494708164,1.05583143965) -- (1.02955782099,1.08538926065) -- (1.,1.) -- cycle;
\draw [->] (0.,0.) -- (1.,1.);
\draw [->] (1.,1.) -- (2.04,0.64);
\draw [->] (0.,0.) -- (2.04,0.64);
\begin{scriptsize}
\draw [fill=xdxdff] (0.,0.) circle (1.5pt);
\draw[color=xdxdff, below left] (0.0305067613393,0.0576645810818) node {$O$};
\draw [fill=qqqqff] (1.,1.) circle (1.5pt);
\draw[color=qqqqff, above] (1.03151914528,1.059947569) node {$H$};
\draw [fill=qqqqff] (2.04,0.64) circle (1.5pt);
\draw[color=qqqqff, right] (2.07086817372,0.698955814877) node {$A$};
\draw[color=black] (1.53415515084,0.868834287406) node {2};
\draw [fill=qqqqff] (1.36,2.04) circle (1.5pt);
\draw[color=qqqqff] (-0.689370229666,1.84988246626) node {$B'$};
\end{scriptsize}
\end{tikzpicture}
}


\begin{align*}
\vec{w} \cdot \vec{OA} &= \vec{w} ( \vec{OH} + \vec{HA} ) \\
&= \vec{w} \vec{OH} + \vec{w} \vec{HA} \\
&= \vec{w} \vec{x} = \frac{2}{ \sqrt{ w^2_{1} + w^2_{2} } }
\end{align*}




5) Si on ajoute à D $ ( \veccolbi{2}{0}, -1 ) $

\begin{align*}
\vec{w} \vec{x} &= \veccolter{-3}{2}{2} \veccolter{1}{2}{0} \\
&= +1 > 0 \\
& \Rightarrow y = +1 \\
\widetilde{y} \vec{w} \vec{x} < 0 \Rightarrow \underbrace{\text{erreur}}_{\text{de combien?}}
\end{align*}

%\newcommand{\degre}{\ensuremath{^\circ}}
\scalebox{3}{
\definecolor{xdxdff}{rgb}{0.490196078431,0.490196078431,1.}
\definecolor{qqwuqq}{rgb}{0.,0.392156862745,0.}
\definecolor{qqqqff}{rgb}{0.,0.,1.}
\begin{tikzpicture}[line cap=round,line join=round,>=triangle 45,x=1.0cm,y=1.0cm]
\draw[->,color=black] (-0.71492799266,0.) -- (2.63739858676,0.);

\draw[->,color=black] (0.,-0.719529430736) -- (0.,1.81590677175);

%\clip(-0.71492799266,-0.719529430736) rectangle (2.63739858676,1.81590677175);
\draw[color=qqwuqq,fill=qqwuqq,fill opacity=0.1] (0.686194784871,0.688179150706) -- (0.750181378487,0.624377062549) -- (0.813983466644,0.688363656166) -- (0.749996873028,0.752165744323) -- cycle;
\draw[color=qqwuqq,fill=qqwuqq,fill opacity=0.1] (1.37264966841,0.131308369416) -- (1.43645175656,0.195294963033) -- (1.37246516295,0.25909705119) -- (1.30866307479,0.195110457574) -- cycle;
\draw [domain=-0.71492799266:2.63739858676] plot(\x,{(--2.25650664101-1.5*\x)/1.50433776068});
\draw [dash pattern=on 1pt off 1pt] (0.,1.)-- (1.,1.);
\draw [dash pattern=on 1pt off 1pt] (1.,1.)-- (1.,0.);
\draw (0.,0.)-- (0.749996873028,0.752165744323);
\draw [->] (1.30866307479,0.195110457574) -- (1.66914955565,0.556061039728);
\draw (2.15606071703,0.)-- (1.83114021571,-0.325860119564);
\draw (2.04531041072,-0.192906165898) node[anchor=north west] {Erreur};
\begin{scriptsize}
\draw [fill=qqqqff] (0.,1.5) circle (1.5pt);
\draw[color=qqqqff] (0.0560645243336,1.56108906296) node[left] {1.5};
\draw [fill=qqqqff] (0.,0.) circle (1.5pt);
\draw[color=qqqqff, below left] (0.0305067613393,0.0576645810818) node {$A$} node[right] {-1};
\draw [fill=qqqqff] (1.,0.) circle (1.5pt);
\draw[color=qqqqff, below] (1.03151914528,0.0576645810818) node {$B$} node[above left] {+1};
\draw [fill=qqqqff] (0.,1.) circle (1.5pt);
\draw[color=qqqqff, left] (0.0305067613393,1.059947569) node {$C$} node[below right] {-1};
\draw [fill=qqqqff] (1.,1.) circle (1.5pt);
\draw[color=qqqqff, above] (1.03151914528,1.059947569) node {$D$} node[below left] {+1};
\draw [fill=qqqqff] (1.50216261735,0.00216887129528) circle (1.5pt);
\draw[color=qqqqff] (1.55545328666,0.061911542895) node[below] {1.5};
%\draw [fill=qqqqff] (1.46914955565,0.356061039728) circle (1.5pt);
%\draw[color=qqqqff, above] (1.50007813351,0.414409373392) node {$H$};
\draw[color=black] (1.3893278272,0.320976213501) node {$u$};
\draw [fill=qqqqff] (2.15606071703,0.) circle (1.5pt) node[below,color=qqqqff] {-1};
\end{scriptsize}
\end{tikzpicture}
}

6) Proposer une fonction de l'erreur


\begin{align*}
E ( \vec{w}, \vec{x}, \widetilde{y} ) & =
\left\{
\begin{array}{c}
-\widetilde{y}\vec{w}\vec{x} \text{si} \widetilde{y}\vec{w}\vec{x} < 0 \\
0 \text{ sinon}
\end{array} \right.\\
&= max\{ 0; -\widetilde{y}\vec{w}\vec{x} \}
\end{align*}


7) Comment minimiser l'erreur?

Descente de gradient:

\begin{align*}
\vec{\nabla} \vec{w} &= \frac{\partial{E}(\vec{w}, \vec{x}, \widetilde{y}) }{ \delta \vec{w}}
&= \left| \begin{array}{l}
\differential{E}{w_0} \\
\differential{E}{w_1} \\
\vdots \\
\differential{E}{w_d}
\end{array} \right.
\end{align*}

\begin{align*}
\frac{\partial E( \vec{w}, \vec{x}, \widetilde{y} ) }{ d w_0 }
&= \frac{\delta}{\delta w_0} ( -\widetilde{y} ( w_0 + w_1x_1 + \ldots + w_d x_d) ) \\
&= -\widetilde{y}
\end{align*}


\begin{align*}
\frac{\partial E( \vec{w}, \vec{x}, \widetilde{y} ) }{ d w_1 } = -\widetilde{y} x_1
\end{align*}

$\vec{\nabla} \vec{w} = -\widetilde{y} \vec{x}$


Problème ici: c'est quoi $w_i$?
Si $w^{\prime}_1 = w_i + \epsilon \frac{\partial E(\vec{w}, \vec{x}, \widetilde{y} )}{d w}, \epsilon > 0$
$\Rightarrow E(\vec{w\prime}, \vec{x}, \widetilde{y} ) > E (\vec{w}, \vec{x}, \widetilde{y} )$

Si $w^{\prime}_i = w_i + \epsilon \frac{\partial E}{d w_i}$
$\Rightarrow E(\vec{w\prime}, \vec{x}, \widetilde{y} ) < E (\vec{w}, \vec{x}, \widetilde{y} )$

Pour réduire E: $\vec{w} = \vec{w} - \epsilon \vec{\nabla} w = \vec{w} + \epsilon \widetilde{y} \vec{x}$




Exercice: apprentissage


Pour la classe
\begin{align*}
1:& \{(1, 1)\}\\
1:& \{(1, 0), (0, 0), (0, 1)\}
\end{align*}

\scalebox{2}{
\definecolor{qqqqff}{rgb}{0.,0.,1.}
\begin{tikzpicture}[line cap=round,line join=round,>=triangle 45,x=1.0cm,y=1.0cm]
\draw[->,color=black] (-1.37382326444,0.) -- (1.44164509967,0.);

\draw[->,color=black] (0.,-1.05050517468) -- (0.,1.08161148825);

%\clip(-1.37382326444,-1.05050517468) rectangle (1.44164509967,1.08161148825);
\draw [dash pattern=on 1pt off 1pt] (0.,1.)-- (1.,1.);
\draw [dash pattern=on 1pt off 1pt] (1.,1.)-- (1.,0.);
\draw [domain=-1.37382326444:1.44164509967] plot(\x,{(-1.-1.*\x)/1.});
\draw (-.304159934239,-.404084544879) node[anchor=north west,scale=0.5] {$\vec{w} = \left( \begin{array}{c} 1 \\ 1\\ 1\end{array} \right)$};
\draw (-1.23072449117,-0.210191165587) node[anchor=north west] {$\vec{w}$};
\begin{scriptsize}
\draw [fill=qqqqff] (1.,0.) circle (1.5pt);
\draw[color=qqqqff] (1.02665865719,0.0494813113895) node[below] {$B$};
\draw [fill=qqqqff] (0.,1.) circle (1.5pt);
\draw[color=qqqqff] (0.0249672442851,1.049469026) node[left] {$C$};
\draw [fill=qqqqff] (1.,1.) circle (1.5pt);
\draw[color=qqqqff] (1.02665865719,1.049469026) node[right] {$D$};
\draw [fill=qqqqff] (0.,0.) circle (1.5pt);
\draw[color=qqqqff] (0.0249672442851,0.0494813113895) node[below left] {$A$};
\draw [fill=qqqqff] (-1.,0.) circle (1.5pt);
\draw [fill=qqqqff] (0.,-1.) circle (1.5pt);
\end{scriptsize}
\end{tikzpicture}
}


$ \vec{w} = \veccolter{1}{1}{1} \Leftrightarrow 1 + x_1 + x_2 = 0 si x_1 = 0 \Rightarrow x_2 = 1$

1) Considérons $\vec{x} = \veccolter{1}{0}{0}$, est-il bien class par $\vec{w}$?

$\widetilde{y} = -1$ la classe attendue \\
$\vec{w}\vec{x} = \veccolter{1}{1}{1} \veccolter{1}{0}{0} = 1 > 0 \Leftrightarrow y = +1$


$ \underbrace{\widetilde{y}}_{-1} \underbrace{\vec{w}\vec{x}}_{+1} < 0 \Rightarrow$ erreur de classification


\begin{itemize}
\item[$\Rightarrow$] mise à jour / correction de $\vec{w} = \vec{w} + \widetilde{y}\vec{x}$ \\
\item[$\Rightarrow$] $\vec{w} = \veccolter{1}{1}{1} + -1 \veccolter{1}{0}{0} = \veccolter{0}{1}{1}$
\end{itemize}


Avec le nouveau $\vec{w} : \vec{w} \vec{x} = \veccolter{0}{1}{1} \veccolter{1}{0}{0} = 0$

2) Montrer que la mise à jour réduit l'erreur de classification

\begin{align*}
E(\vec{w}, \vec{x}, \widetilde{y}) &= \begin{array}{c}
-\widetilde{y}\vec{w}\vec{x} si \widetilde{y}\vec{w}\vec{x} < 0 \\
0 sinon
\end{array}\\
&= max\{ 0; \widetilde{y} { \tikzmark{signification} \vec{w}\vec{x} } \}
\end{align*}

\begin{center}
  \begin{itemize}
  \item \tikzmark{significationTarget} de quel côté de la droite $\vec{x}$
  \item la distance à la droite
  \end{itemize}
\end{center}

\begin{tikzpicture}[overlay,remember picture]
  \draw[->,dashed, bend right=-30] (signification.south) to (significationTarget.east);
\end{tikzpicture}


Avant: $E = -\widetilde{y} \vec{w} \vec{x}$ dans le cas $\vec{x}$ est mal classé \\
Après: $E\prime = -\widetilde{y}\vec{w\prime}\vec{x}$



$\vec{w}\prime = \vec{w} + \widetilde{y} \vec{x}$   $\leftarrow$ mise à jour


\begin{align*}
E\prime &= -\widetilde{y} ( \vec{w} + \widetilde{y} \vec{x} ) \vec{x} \\
&= \underbrace{-\widetilde{y}\vec{w}\vec{x} }_{E > 0} - \underbrace{\widetilde{y}^2 \norm{\vec{x}}^2}_{> 0}
\end{align*}

$\Rightarrow E\prime \leq E $

\scalebox{2}{
\definecolor{qqqqff}{rgb}{0.,0.,1.}
\begin{tikzpicture}[line cap=round,line join=round,>=triangle 45,x=1.0cm,y=1.0cm]
\draw[->,color=black] (-2.16580568679,0.) -- (1.88023102927,0.);
\foreach \x in {-2.,-1.5,-1.,-0.5,0.5,1.,1.5}
\draw[shift={(\x,0)},color=black] (0pt,-2pt);
\draw[->,color=black] (0.,-1.44733433214) -- (0.,1.60690484173);
\foreach \y in {-1.,-0.5,0.5,1.,1.5}
\draw[shift={(0,\y)},color=black] (2pt,0pt) -- (-2pt,0pt);
\clip(-2.16580568679,-1.44733433214) rectangle (1.88023102927,1.60690484173);
\draw [domain=-2.16580568679:1.88023102927] plot(\x,{(-1.-1.*\x)/1.});
\draw [domain=-2.16580568679:1.88023102927] plot(\x,{(-0.-1.*\x)/1.});
\draw [->] (-0.5,-0.5) -- (0.,0.);
\draw [dash pattern=on 1pt off 1pt] (0.,1.)-- (1.,1.);
\draw [dash pattern=on 1pt off 1pt] (1.,1.)-- (1.,0.);
\draw (-1.378214223753,-0.127411875091) node[anchor=north west, scale=0.5] {$\vec{w} = \left( \begin{array}{c} 1 \\ 1\\ 1 \end{array} \right)$};
\draw (0.538406908695,-0.296239166108) node[anchor=north west, scale=0.5] {$\vec{w\prime}$};
\begin{scriptsize}
\draw [fill=qqqqff] (0.,0.) circle (1.5pt);
\draw[color=qqqqff] (0.0345802274075,0.0721112870213) node[above right] {$A$};
\draw [fill=qqqqff] (-1.,0.) circle (1.5pt);
\draw[color=qqqqff] (-0.95250878083,0.0874592225683) node {};
\draw [fill=qqqqff] (0.,-1.) circle (1.5pt);
\draw[color=qqqqff] (0.0448624045766,-0.915272566506) node {};
\draw [fill=qqqqff] (1.,0.) circle (1.5pt);
\draw[color=qqqqff] (1.0370925014,0.0721112870213) node[above left] {$B$};
\draw [fill=qqqqff] (0.,1.) circle (1.5pt);
\draw[color=qqqqff] (0.0345802274075,1.06972709758) node[below right] {$C$};
\draw [fill=qqqqff] (1.,1.) circle (1.5pt);
\draw[color=qqqqff] (1.0370925014,1.06972709758) node[below left] {$D$};
\end{scriptsize}
\end{tikzpicture}
}


3) Le pas de gradient

minimiser la fonction d'erreur $\sum^{I}_{i = 1} E (\vec{w}, \vec{x_i}, \widetilde{y_i} )$

$ \vec{w} = \vec{w} + \alpha \widetilde{y} \vec{x}, \alpha \in \mathbb{R}^{*}_{+}$

Comment régler $\alpha$?
\begin{itemize}
\item $\alpha = cte$
\item $\alpha$ décroissante au cours du temps
\item $\alpha = \frac{\alpha_0}{n_e + 1}, n_e $ le nombre d'époque
\end{itemize}



\subsection{Bonnes pratiques en apprentissages}

\subsection{Evaluation}
Il est indispensable de séparer les données $\underbrace{ \text{d'apprentissages} }_{ \text{avec lesquels on met à jour $\vec{w}$} }$ des données $\underbrace{ \text{d'évaluation} }_{\text{calculer le taux d'erreur (à évaluer)}} $(test)



\begin{tikzpicture}
  \begin{axis}[xlabel="temps d'apprentissage (nombre d'epoques)", ylabel="nombres d'erreurs"]
    \addplot[smooth, blue] plot coordinates { (0, 10) (1, 1) (6,0)};
    \addplot[smooth, red] plot coordinates { (0,8) (1, 3) (4, 5) (8, 5)};
  \end{axis}
  \node (surapprentissage) at (6,5){"surapprentissage"};
  \node (pointcourbe) at (2,3){};
  \draw[->, bend right=30] (surapprentissage) to (pointcourbe.south);
\end{tikzpicture}


En pratique: 40K \tikzmark{images_app} images apprentissages 10K images de test


\begin{center}
35K \tikzmark{images_target1} apprentissage 5K \tikzmark{images_target2} développement
\end{center}

\begin{tikzpicture}[overlay,remember picture]
  \draw[->] (images_app.north) to (images_target1.north);
  \draw[->] (images_app.north) to (images_target2.north);
\end{tikzpicture}

\section{Classification multiclasse}
le cas où on a plus de classes: K classes, K > 2

\subsection{Cas général}

\begin{tikzpicture}

\node (x) at (0,-1){$\vec{x}$};
\node (max) at (6, -1) {$\max$};
\node (K) at (8,-1) {$n$};
\node at (8, -2) {$k$ tel que $y_n$ est le max};

\draw (2,0.5) rectangle (4,-.5) node at (3,0) {classe $1$};
\draw (2,-0.75) rectangle (4,-1.75) node at (3,-1.25) {classe $2$};
\node at (3, -2) {$\vdots$};
\draw (2,-2.50) rectangle (4,-3.50) node at (3,-3) {classe $k$};

\node (1) at (2,0) {};
\node (2) at (2,-1.25) {};
\node (k) at (2,-3) {};

\draw[->, bend right=-20] (x) to (1);
\draw[->, bend right=20] (x) to (2);
\draw[->, bend right=20] (x) to (k);

\node (11) at (4,0) {};
\node (22) at (4,-1.25) {};
\node (kk) at (4,-3) {};

\draw[->, bend right=-20] (11) node[above right] (score) {$y_1$} to (max) ;
\node[above] (scoreText) at (8, 0) {score de confiance associé à la classe 1};
\draw[->]  (scoreText) to (score);
\draw[->, bend right=-20] (22) node[above right] {$y_2$} to (max);
\draw[->, bend right=20] (kk) node[above right] {$y_k$} to (max);

\draw[->] (max) to (K);

\end{tikzpicture}


\subsection{Stratégie du 1 contre tous}

Pour K classes, construire K classifieurs binaires
Dans notre cas K = 10 classes
$\Leftarrow$ Apprendre 10 perceptron indépendemment
$\Leftarrow$ 10 vecteurs paramètres à apprendre $(\vec{w_k})^{9}_{0}$

\begin{tikzpicture}

\node (1) at (0, 2) {1};
\node (x1) at (0, 1) {$x_1$};
\node (x2) at (0,0) {$x_2$};
\node  at (0, -1) {\vdots};
\node (xd) at (0,-2) {$x_d$};

\draw (2, 3) rectangle (4,-5);

\draw (3,2) circle (0.75cm) node {0} node (n0) at (2.5,2){} node (n00) at (3.5,2){};
\draw (3,0) circle (0.75cm) node {1} node (n1) at (2.5,0){} node (n11) at (3.5,0){};
\node  at (3,-2) {$\vdots$};
\draw (3,-4) circle (0.75cm) node {9} node (n9) at (2.5,-4){} node (n99) at (3.5,-4){};

\draw[->] (1) to (n0);
\draw[->] (x1) to (n0);
\draw[->] (x2) to (n0);
\draw[->] (xd) to (n0);

\draw[->] (1) to (n1);
\draw[->] (x1) to (n1);
\draw[->] (x2) to (n1);
\draw[->] (xd) to (n1);

\draw[->] (1) to (n9);
\draw[->] (x1) to (n9);
\draw[->] (x2) to (n9);
\draw[->] (xd) to (n9);

\draw[->] (n00) to (5,2) node[right] (activite) {$a_0 = \vec{w_0}\vec{x}$};
\draw[->] (6,3) node[right] {activité} to (5,3) to (activite) ;

\draw[->] (n11) to (5,0) node[right] {$a_1 = \vec{w_1}\vec{x}$};
\draw[->] (n99) to (5,-4) node[right] {$a_9 = \vec{w_9}\vec{x}$};

\draw[->] (3,-5) to (3, -6) node[below] {couche de classe, avec un neurône par classe};

\end{tikzpicture}

$W =$ la matrice regroupant les $\vec{w_k}$

$\vec{a} =$ les activités de neurones de sortie
$\vec{a} = W \vec{x}$

Problème:


Si on a par exemple:

$
\left.
\begin{array}{c}
0 \\
1 \\
2 \\
\vdots \\
8 \\
\end{array}
\right \}
$10\% des données d'apprentissages

$
\left.
\begin{array}{c}
 9
\end{array}
\right\}$ 90\% des données d'apprentissages

Le neurone 9 est plus entraîné que les autres.

K = 10 classes : y = 0, 1, ..., 9

En entrée:

\begin{tikzpicture}

\node (1) at (0, 2) {0};
\node (x1) at (0, 1) {0};
\node (x2) at (0,0) {0};
\node  at (0, -1) {\vdots};
\node (xd) at (0,-2) {0};

\draw (2, 3) rectangle (4,-5);
\draw (-0.5,2.5) rectangle (0.5, -2.5);

\draw (3,2) circle (0.75cm) node {0} node (n0) at (2.5,2){} node (n00) at (3.5,2){};
\draw (3,0) circle (0.75cm) node {0} node (n1) at (2.5,0){} node (n11) at (3.5,0){};
\node  at (3,-2) {$\vdots$};
\draw (3,-4) circle (0.75cm) node {0} node (n9) at (2.5,-4){} node (n99) at (3.5,-4){};

\draw[->] (1) to (n0);
\draw[->] (x1) to (n0);
\draw[->] (x2) to (n0);
\draw[->] (xd) to (n0);

\draw[->] (1) to (n1);
\draw[->] (x1) to (n1);
\draw[->] (x2) to (n1);
\draw[->] (xd) to (n1);

\draw[->] (1) to (n9);
\draw[->] (x1) to (n9);
\draw[->] (x2) to (n9);
\draw[->] (xd) to (n9);

\draw[->] (n00) to (5,2) node[right] (activite) {$a_0 = \vec{w_0} \vec{x}$};
\draw[->] (6,3) node[right] {activité} to (5,3) to (activite) ;

\draw[->] (n11) to (5,0) node[right] {$a_1 = \vec{w_1} \vec{x}$};
\draw[->] (n99) to (5,-4) node[right] {$a_9 = \vec{w_9} \vec{x}$};

\draw[->] (3,-5) to (3, -6) node[below] {couche de sortie};
\draw[->] (0,-2.5) to (0, -3.5) node[below] {couche d'entrée};

\draw (5.9,2.4) rectangle (6.3,-4.4);
\node at (6.5, -5) {$W$ est une matrice};


\end{tikzpicture}


$\vec{x}$ a pour dimension $784 \times 11$ \\
$W$ a pour dimension $10 \times 784$ \\
$\vec{a} = W \cdot \vec{x} (10 \times 1)$

\begin{tikzpicture}

\draw[decorate,decoration={brace,amplitude=10pt,mirror}] (1, 1.5) -- (1, -1.5)
node[midway,xshift=-2.5cm] {$\vec{x} \text{ 785 neurones valeurs }$};

\draw[decorate,decoration={brace,amplitude=10pt,mirror}] (5.5, 0.75) -- (5.5, -0.75)
node[midway,xshift=-0.5cm] {neurones};

\draw (2,1.5) -- (5.5,-0.75);
\draw (2,-1.5) -- (5.5,0.75);

\draw (1,1.5) rectangle (2,-1.5);
\draw[fill=black] (1.5, 1) circle (2pt);
\draw[fill=black] (1.5, 0.5) circle (2pt);
\node at (1.5, 0){\vdots};
\draw[fill=black] (1.5, -1) circle (2pt);

\draw (5.5,0.75) rectangle (6,-0.75);

\draw[fill=black] (5.75, 0.50) circle (2pt);
\draw[fill=black] (5.75, 0.25) circle (2pt);
\node at (5.75, 0){\vdots};
\draw[fill=black] (5.75, -0.50) circle (2pt);

\draw (2,1.5) -- (5.5, 0.75);
\draw (2,-1.5) -- (5.5, -0.75);

\end{tikzpicture}

Mais la couche de sortie  pour le moment ne retourne plutôt la répartition des échantillons plutôt que une réponse claire

Un remède:

au lieu de considérer l'activité ($\in \mathbb{R}$)
on utilise une fonction non-linéaire de $\vec{a}$

\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[
    xmin=-2.5, xmax=2.5,
    ymin=-1.5, ymax=1.5,
    axis lines=center,
    axis on top=true,
    domain=-2.5:2.5,
    ylabel=$y$,
    xlabel=$x$,
    ]

    \addplot [mark=none,draw=red,ultra thick] {tanh(\x)};
    \node [right, red] at (axis cs: 1,0.7) {$y = \tanh x$};

    %% Add the asymptotes
    \draw [blue, dotted, thick] (axis cs:-2.5,-1)-- (axis cs:0,-1);
    \draw [blue, dotted, thick] (axis cs:+2.5,+1)-- (axis cs:0,+1);
\end{axis}
\end{tikzpicture}

$\tanh{x} = \frac{e^x - e^{-x} } { e^x + e^{-x} }$ \\
$\tanh\prime{x} = 1 - \tanh^2{x}$

Nouvelles notations:

\begin{tikzpicture}

\node at (0,0) {$\vec{x}$};
\draw (1,1.5) rectangle (2,-1.5);
\draw[fill=black] (1.5, 1) circle (2pt);
\draw[fill=black] (1.5, 0.5) circle (2pt);
\node at (1.5, 0){\vdots};
\draw[fill=black] (1.5, -1) circle (2pt);

\draw (3.5,0.75) rectangle (4,-0.75) node[right] {
$\begin{array}{c}
\vec{a} = W \times \vec{x} = \left(
  \begin{array}{c}
  a_0 \\
  a_1 \\
  \vdots \\
  a_9
  \end{array} \right) \\
\vec{g} = \tanh{\vec{a}} \\
= \left(
  \begin{array}{c}
  \tanh{a_0} \\
  \tanh{a_1} \\
  \tanh{a_2} \\
  \vdots \\
  \tanh{a_9}
  \end{array} \right)
\end{array} $};

\draw (2,1.5) -- (3.5, 0.75);
\draw (2,-1.5) -- (3.5, -0.75);


\end{tikzpicture}


\subsubsection{Un exemple d'apprentissage}

$\vec{x}_{\text{image}}, \widetilde{y}_{(0,...,9)}, ex (\vec{x}, \widetilde{4})$  \\
$ \Rightarrow \underbrace{\vec{\widetilde{g}}}_{\text{la réponse attendue à comparer avec $\vec{g}$}} = $

$\left(
\begin{array}{c}
-1 \\
-1 \\
-1 \\
-1 \\
+1 \tikzmark{4}\\
-1 \\
-1 \\
-1 \\
-1 \\
-1
\end{array}
\right)$ \tikzmark{4target} image est un ``4''

\begin{tikzpicture}[overlay,remember picture]
  \draw[->] (4.east) to (4target.north);
\end{tikzpicture}


\subsection{Fonction d'erreur}

Pour chaque neurone de sortie (k)

$E_k = \frac{1}{2}(g_k - \widetilde{g_k})^2$

Pour un exemple $(\vec{x}, \widetilde{y})$
$E = \sum_k E_k = \frac{1}{2}(g_k - \widetilde{g_k})^2$
Reste à minimiser cette fonction par rapport à $W$ \\
$W = (w_{ki})$ avec
$\begin{array}{c}
0 \leq k < k = 10 \\
0 \leq i < d + 1 = 785
\end{array}$

$\rightarrow \frac{\partial E}{\partial w_{ki} } = \frac{\partial}{\partial w_{ki}}\left( \frac{1}{2}\sum^{k}_{j=1} (g_j - \widetilde{g_j})^2 \right)$ \\
$= \frac{1}{2} \frac{\partial}{\partial w_{ki}} \left[ (g_k - \widetilde{g_k})^2 \right]$
$\frac{\partial E}{\partial w_{ki}} = (g_k - \widetilde{g_k}) (1 - \tanh^2{a_k}) x_i $
$= (g_k - \widetilde{g_k}) (1 - \tanh^2 (\vec{w_k}\vec{x}))x_i$
$w_{ki} = w_{ki} - \underbrace{(g_k - \widetilde{g_k})}_{correction d'erreur} \underbrace{(1 - g_k^2)}_{dynamique} x_i$
$ \Rightarrow force ``g_k^2 = 1''$


\begin{tikzpicture}

\node at (0,0) {$\vec{x}$};

\draw[fill=black] (1.5, -0.5) circle (2pt) node (x){};
\draw[fill=black] (3.75, -0.25) circle (2pt) node (res){};

\node (xi) at (0, -0.5) {$x_i$};

\draw[->] (xi) to (x) to (res);
\node at (2.5, -0.25) {$w_ki$};
\draw[->] (res) to (5,-0.25) node[right] {$g_k = \tanh{a_k} = \tanh{\vec{w_k}\vec{x}}$};

\draw (1,1.5) rectangle (2,-1.5);
\draw (3.5,0.75) rectangle (4,-0.75);

\draw (2,1.5) -- (3.5, 0.75);
\draw (2,-1.5) -- (3.5, -0.75);


\end{tikzpicture}



\subsection{Algorithme}

Pour une époque
Pour chaque exemple $(\vec{x}, \widetilde{y})$
\begin{itemize}
\item Calcul $\vec{\widetilde{g}}$
\item Calcul la réponse du réseau $\vec{g} = W \vec{x}$
\item La mise à jour pour chaque $w_{ki}$. $w_{ki} = w_{ki} - \alpha (g_k - \widetilde{g_k})(1 - g_k^2)x_i$ (avec $\alpha > 0$, à choisir avec soin)

\end{itemize}